\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
	Ovaj dio dokumentacije opisuje izbor arhitekture sustava. Dobro definirana arhitektura sustava smanjuje cijenu oblikovanja, razvoja i održavanja programskog proizvoda. Omogućuje donošenje temeljnih inženjerskih odluka, omogućuje ranu analizu i uočavanje pogrešaka u oblikovanju, poboljšava kvalitetu dokumentacije arhitekture (tj. poboljšava razumljivost) kao i kvalitetu cijelog proizvoda. Otkriva mogućnosti za ponovnu uporabu rješenja. Za arhitekturu našeg sustava odabiremo web aplikaciju. Ona ne zahtjeva od korisnika nikakvu dodatnu programsku podršku osim nekog web preglednika putem kojeg mu omogućava jednostavan pristup što je ujedno i jedan od zahtjeva sustava da se omogući jednostavan pristup većem broju korisnika. Cijeli sustav možemo podijeliti na tri glavna podsustava:
	\begin{packed_item}
		\item Web poslužitelj
		\item Web aplikacija
		\item Baza podataka
	\end{packed_item}

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.6]{slike/arhitektura1.PNG}
		\centering
		\caption{Arhitektura sustava}
		\label{fig:promjene}
	\end{figure}
		
	
	\underbar{\textbf{Web preglednik}} je program koji korisniku omogućuje pregled web-stranica i multimedijalnih  sadržaja  vezanih  uz  njih. Svaki  internetski  preglednik  je  prevoditelj. Dakle, stranica je pisana u kodu koji preglednik nakon toga interpretira kao nešto  svakome  razumljivo. Korisnik  putem  web  preglednika šalje  zahtjev  web poslužitelju.\newline
	
	\underbar{\textbf{Web poslužitelj}} je potreban za rad web aplikacije. On je temeljni dio sustava na arhitekturi web aplikacije. Poslužitelj komunicira sa web preglednikom putem zahtjeva i odgovora preko http protokola. \newline
	
	\underbar{\textbf{Web aplikacija}} čini operativni dio sustava, preko nje korisnik komunicira sa sustavom. Njezina zadaća su obrađivanje korisničkih zahtjeva na način da ih oblikuje u operacije sustava te odgovaranje na njih. Ona može primati podatke putem web obrazaca te ih tada može obrađivati. Web aplikacija također komunicira s bazom podataka te ima mogućnost upisivanja i ispisivanja podataka. \newline
	
	Tehnologije korištene za izradu back-end dijela aplikacije su: Spring Boot, REST API, H2 database i Spring security. Za izradu front-end dijela smo koristili: Angular, Bootstrap i Html.
		

				
		\section{Baza podataka}
			
		Za potrebe našeg sustava koristit ćemo relacijsku bazu podataka koja svojom strukturom olakšava modeliranje stvarnog svijeta. Gradivna jedinka baze je relacija, odnosno tablica koja je definirana svojim imenom i skupom atributa. Zadaća baze podataka je brza i jednostavna pohrana, izmjena i dohvat podataka za daljnju obradu. Baza podataka ove aplikacije sastoji se od sljedećih entiteta: 
		\begin{packed_item}
			\item Korisnik
			\item Romobil
			\item Transakcija
			\item Obavijest
			\item OcjenaKomentar
			\item Poruka
			\item Najam
			\item ZamjenaSlike
		\end{packed_item}		
			\subsection{Opis tablica}		
				\textbf{Korisnik}  Ovaj entitet sadržava sve informacije koje su nam potrebne o korisniku aplikacije. Sastoji se od atributa: ID, korisničko ime, šifra, vrsta korisnika, aktivan, ime, prezime, broj kartice, email, kopija osobne, potvrda nekažnjavanje
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
				\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{Blue}\textbf{ID} & INT & Jedinstveni identifikator korisnika   	\\ \hline
					korisnickoIme	& VARCHAR & Korisničko ime korisnika  	\\ \hline 
					lozinka & VARCHAR & Hash lozinke  \\ \hline 
					ime & VARCHAR & Ime korisnika 		\\ \hline 
					prezime	& VARCHAR & Prezime korisnika  	\\ \hline
					nadimak & VARCHAR & Nadimak korisnika \\ \hline
					vrstaKorisnika & VARCHAR & Razlikuje korisnike po razinama ovlasti \\ \hline
					aktivnost & BOOLEAN & Aktivnost korisnika \\ \hline
					brojKartice & INT & Broj kartice korisnika \\ \hline
					email & VARCHAR & Email adresa korisnika \\ \hline
					kopijaOsobne & LONGBLOB & Fotokopija osobne iskaznice \\ \hline
					potvrdaNekaznjavanje & BOOLEAN & Potvrda o nekažnjavanju \\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}
		
			
				\textbf{Romobil}  Ovaj entitet sadržava sve važne informacije o romobilima. Sadrži atribute: ID romobila, početna slika, trenutna slika, u tijeku, iznajmljen, trenutna lokacija, lokacija vraćanja, vrijeme vraćanja, cijena po km, iznos kazne, izmjena slike.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Romobil}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Romobil}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}\textbf{ID} & INT & Jedinstveni identifikator romobila  	\\ \hline
					\textit{idVlasnik} & INT & Jedinstveni identifikator vlasnika romobila \\ \hline
					pocetnaSlika & VARCHAR & URL početne slike romobila  	\\ \hline 
					trenutnaSlika & VARCHAR & URL trenutne slike romobila  \\ \hline 
					iznajmljen & BOOLEAN & Je li romobil trenutno iznajmljen ili nije 		\\ \hline 
					uTijeku & BOOLEAN & Dostupnost romobila \\ \hline
					trenutnaLokacija & VARCHAR & Trenutna lokacija romobila \\ \hline
					lokacijaVracanja & VARCHAR & Lokacija vraćanja romobila \\ \hline
					vrijemeVracanja & TIMESTAMP & Vrijeme vraćanja romobila \\ \hline
					cijenaPoKm & INT & Cijena romobila po prijeđenom kilometru \\ \hline
					iznosKazne & INT & Iznos kazne za romobil \\ \hline
					izmjenaSlike & BOOLEAN & Je li slika izmjenjena u odnosu na početnu sliku \\ \hline
		
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Transakcija} Ovaj entitet sadržava sve informacije o transakcijama vezanim uz iznajmljivanje romobila. Sadrži atribute: ID transakcije, ID iznajmljivača, ID unajmljivača, iznos te ID romobila.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Transakcija}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Transakcija}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}\textbf{ID} & INT & Jedinstveni identifikator transakcije  	\\ \hline
					\textit{IDIznajmljivac} & INT & Jedinstveni identifikator iznajmljivača  	\\ \hline 
					\textit{IDUnajmljivac} & INT & Jedinstveni identifikator unajmljivača  \\ \hline 
					iznos & INT & Iznos transakcije \\ \hline 
					
				\end{longtabu}
			
				\textbf{Obavijest}  Ovaj entitet sadržava sve informacije o obavijestima u aplikaciji. Sadrži atribute: ID obavijesti, ID korisnika, poruka, je pročitana.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Obavijest}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Obavijest}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
						
					\hline 
					\endlastfoot
						
					\cellcolor{LightGreen}\textbf{idObavijest} & INT & Jedinstveni identifikator obavijesti  	\\ \hline
					idKorisnik & INT & Jedinstveni identifikator korisnika \\ \hline
					poruka & VARCHAR & Tekstualni sadržaj obavijesti  	\\ \hline 
					jeProcitana & BOOLEAN & Je li obavijest pročitana ili nije \\ \hline					
				\end{longtabu}
			
				\textbf{OcjenaKomentar}	Ovaj entite sadržava sve informacije o recenziranju romobila. Sadrži atribute: id, id ocjenjivac, id klijent, komentar, ocjena te zastavicu ocijenjeno.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{OcjenaKomentar}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{OcjenaKomentar}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}\textbf{ID} & INT & Jedinstveni identifikator ovog entiteta  	\\ \hline
					\textit{idOcjenjivac} & INT & Jedinstveni identifikator ocjenjivaca \\ \hline 
					\textit{idKlijent} & INT & Jedinstveni identifikator klijenta \\ \hline
					\text{komentar} & VARCHAR & Komentar koji iznajmljivac daje za klijenta \\ \hline					
					\text{ocjena} & INT & Ocjena za klijenta \\ \hline
					\text{ocijenjeno} & BOOLEAN & Provjera je li klijent ocijenjen \\ \hline
				\end{longtabu}
			
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Poruka}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Poruka}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}\textbf{ID} & INT & Jedinstveni identifikator ovog entiteta  	\\ \hline
					\textit{idPosiljatelj} & INT & Jedinstveni identifikator posiljatelja\\ \hline 
					\textit{idNajam} & INT & Jedinstveni identifikator zahtjeva za najam \\ \hline
					\text{poruka} & VARCHAR & Tekst poruke koja se šalje \\ \hline					
					\text{datumPoruke} & TIMESTAMP & Datum slanja poruke \\ \hline
				\end{longtabu}
				
				\textbf{Najam}  Ovaj entitet sadržava sve informacije o određenom najmu romobila. Sadrži atribute: ID najam, ID klijent, ID iznajmljivač, ID romobil.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[7, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Najam}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Najam}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}\textbf{ID} & INT & Jedinstveni identifikator najma  	\\ \hline
					\textit{IDKlijent} & INT & Jedinstveni identifikator klijenta \\ \hline 
					\textit{IDIznajmljivac} & INT & Jedinstveni identifikator iznajmljivača \\ \hline
					\textit{IDRomobil} & INT & Jedinstveni identifikator romobila \\ \hline					
					prihvacenZahtjev & BOOLEAN & Potvrda o prihvacanju zahtjeva \\ \hline
				\end{longtabu}
			
				\textbf{ZamjenaSlike}  Ovaj entitet sadržava sve informacije o zamjeni slike za određeni romobil. Sadrži atribute: ID zamjene slike, ID romobila, ID zahtjeva za iznajmljivanje.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[4, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ZamjenaSlike}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ZamjenaSlike}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}\textbf{ID} & INT & Jedinstveni identifikator zamjene slike 	\\ \hline
					\textit{IDRomobil} & INT & Jedinstveni identifikator romobila \\ \hline 
					\textit{IDIznajmljivac} & INT & Jedinstveni identifikator iznajmljivača \\ \hline
					
					\textit{IDNajma} & INT & Jedinstveni identifikator zahtjeva za najam romobila \\ \hline				
				\end{longtabu}
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[scale=0.45]{slike/baza.PNG}
					\centering
					\caption{E-R dijagram baze podataka}
					\label{fig:baza}
				\end{figure}
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			Na slici 4.3. prikazan je dijagram razreda trenutnog stanja projekta. Kada se implementiraju dodatne funkcionalnosti, dijagram će se podijeliti po logičkim jedinicama.\
			
			
			\begin{figure}[htb]
				\centering
				\includegraphics[width=\columnwidth]{slike/dijagramiRazreda.png}
				\caption{Dijagram razreda projekta}
				\label{fig:fer-logo}
			\end{figure}
			
			
			
			\eject
			
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			\textit{Potrebno je priložiti dijagram stanja i opisati ga. Dovoljan je jedan dijagram stanja koji prikazuje \textbf{značajan dio funkcionalnosti} sustava. Na primjer, stanja korisničkog sučelja i tijek korištenja neke ključne funkcionalnosti jesu značajan dio sustava, a registracija i prijava nisu. }
			
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			 \textit{Potrebno je priložiti dijagram aktivnosti s pripadajućim opisom. Dijagram aktivnosti treba prikazivati značajan dio sustava.}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
		
			 \textit{Potrebno je priložiti dijagram komponenti s pripadajućim opisom. Dijagram komponenti treba prikazivati strukturu cijele aplikacije.}